

Chapitre 5

Réponse - Structure algébriques

5.1 Structures algébriques

Ex. 1

- Oui, $(\mathbb{N}, +)$ est un magma.
- Non, l'opération n'est pas fermée sur les naturels ($5 - 7 = -2$).
- Oui, (\mathbb{N}, \times) est un magma.
- Non, l'opération n'est pas fermée sur les naturels ($5/4 \notin \mathbb{N}$).
- Oui, $(\mathbb{R}, \sqrt{\cdot})$ est un magma.
- Non, il faut associer 2 éléments d'un ensemble (ici on a \mathbb{Q} et \mathbb{N}) à un troisième de ce même ensemble (ici on a \mathbb{R}). Ce serait vrai dans les complexes.

Ex. 2

- a. $a \star b = c \pmod{4}$

\star	0	1	2	3
0	0	1	2	3
1	1	2	3	0
2	2	3	0	1
3	3	0	1	2

- $a \star b = a \text{ div } b$.
Impossible, $a \text{ div } 0$ n'est pas défini.
- $a \star b = \min(a, b)$

\star	0	1	2	3
0	0	0	0	0
1	0	1	1	1
2	0	1	2	2
3	0	1	2	3

- d. $a \star b = c$, où $c = \begin{cases} 1 & \text{si } a \mid b \\ 0 & \text{sinon} \end{cases}$

\star	0	1	2	3
0	0	0	0	0
1	1	1	1	1
2	1	0	1	0
3	1	0	0	1

Ex. 3

- $a \star e = d$
- $e \star a = b$
- $a \star d = d$
- $a \star a = e$
- $b \star d = c$
- $b \star e = c$
- $a \star a \star a = b$
- $d \star d = b$
- $d \star d \star d \star d = d$
- $a \star b \star a \star b = e$
- $(a \star b) \star c = d$
- $a \star (b \star c) = d$

- m. $(a * d) * e = e$
 n. $a * (d * e) = d$
 o. $(a * b) * (c * d) = d$
 p. $a * (b * c) * d = d$

$$\begin{aligned} (b * b) * c &= b \neq c = b * (b * c) \\ (c * b) * a &= c \neq b = c * (b * a) \\ (c * b) * b &= c \neq b = c * (b * b) \\ (c * b) * c &= b \neq c = c * (b * c) \\ (c * c) * a &= c \neq b = c * (c * a) \\ (c * c) * b &= c \neq b = c * (c * b) \\ (c * c) * c &= a \neq c = c * (c * c) \end{aligned}$$

Ex. 4

$*$	0	1	$*$	0	1	$*$	0	1	$*$	0	1
0	0	0	0	0	0	0	0	0	0	0	1
1	0	0	1	0	1	1	1	1	1	0	1

Ex. 6

$*$	0	1	$*$	0	1	$*$	0	1	$*$	0	1
0	0	1	0	0	1	0	1	0	0	1	1
1	1	0	1	1	1	1	0	1	1	1	1

Ex. 5

- a. On peut vérifier que l'opération n'est pas associative avec les couples :

$$\begin{aligned} (a * a) * b &= b \neq c = a * (a * b) \\ (a * a) * c &= a \neq c = a * (a * c) \\ (a * b) * a &= c \neq a = a * (b * a) \\ (a * b) * b &= a \neq c = a * (b * b) \\ (a * c) * b &= b \neq a = a * (c * b) \\ (a * c) * c &= a \neq c = a * (c * c) \\ (b * a) * a &= b \neq c = b * (a * a) \\ (b * a) * b &= c \neq b = b * (a * b) \\ (b * b) * b &= b \neq c = b * (b * b) \\ (b * b) * c &= a \neq c = b * (b * c) \\ (b * c) * b &= b \neq c = b * (c * b) \\ (b * c) * c &= a \neq b = b * (c * c) \\ (c * a) * a &= c \neq a = c * (a * a) \\ (c * a) * b &= b \neq c = c * (a * b) \\ (c * b) * b &= c \neq a = c * (b * b) \\ (c * b) * c &= c \neq a = c * (b * c) \\ (c * c) * a &= c \neq a = c * (c * a) \\ (c * c) * b &= a \neq b = c * (c * b) \end{aligned}$$

- b. On peut vérifier que l'opération n'est pas associative avec les couples :

$$\begin{aligned} (a * b) * a &= a \neq c = a * (b * a) \\ (a * b) * b &= a \neq c = a * (b * b) \\ (a * b) * c &= c \neq a = a * (b * c) \\ (a * c) * c &= b \neq a = a * (c * c) \\ (b * a) * c &= b \neq a = b * (a * c) \\ (b * b) * a &= c \neq a = b * (b * a) \\ (b * b) * b &= c \neq a = b * (b * b) \end{aligned}$$

a. C'est un quasigroupe.

b. C'est un semigroupe et un quasigroupe.

c. C'est un groupe (addition mod 3).

d. Monoïde

e. Magma

f. C'est un quasigroupe.

Ex. 7

Nom	Définition	Associatif	inverse gauche	inverse droite	identité	Type
Multiplication	$\forall x, y \in \mathbb{R}, x \star y = x \times y$	X	X	X	1	groupe
Minimum	$\forall x, y \in \mathbb{N}, x \star y = \min(x, y)$	X			\nexists	demi-groupe
Maximum	$\forall x, y \in \mathbb{N}, x \star y = \max(x, y)$	X			0	monïde
2 ^{me} composante	$\forall x, y \in \mathbb{R}, x \star y = y$	X			Neutre à gauche : \mathbb{R}	demi-groupe
Soustraction	$\forall x, y \in \mathbb{R}, x \star y = x - y$				Neutre à droite : 0	demi-groupe
Union	$\forall A, B \in \mathcal{U}, A \star B = A \cup B$	X			\emptyset	monïde
PPCM	$\forall a, b \in \mathbb{N}, a \star b = \text{ppcm}(a, b)$	X			\nexists	demi-groupe
Multiplication banale	$\forall x, y \in \mathbb{R}, x \star y = 0$	X			\nexists	demi-groupe

Ex. 8

Preuve : (direct)

Supposons que a, b sont inversibles ($\exists a^{-1}, b^{-1} \in E, a \star a^{-1} = e, b \star b^{-1} = e$). L'élément $b^{-1} \star a^{-1}$ existe

puisque E est fermé sur \star . De plus :

$$\begin{aligned}
 (a \star b) \star (b^{-1} \star a^{-1}) &= a \star (b \star b^{-1}) \star a^{-1} \\
 &= a \star e \star a^{-1} \\
 &= (a \star e) \star a^{-1} \\
 &= a \star a^{-1} \\
 &= e
 \end{aligned}$$

On peut prouver que $(b^{-1} \star a^{-1}) \star (a \star b) = e$ de manière similaire. Et $b^{-1} \star a^{-1}$ est l'inverse de $a \star b$.

■

5.2 Isomorphisme

Ex. 9

- a. Il suffit d'identifier la fonction $f : (A, \star) \rightarrow (A, \cdot)$. Il faut que $e_\star = e$. puisque ce sont les identités et $f(0) = 1$. Ensuite, on complète. Ici, les deux fonctions fonctionnent.

On obtient :

x	$f(x)$	ou	x	$f(x)$
0	1		0	1
1	2		1	0
2	0		2	2

- b. On a encore un élément neutre et on remarque un élément « absorbant ». Il faut les associer dans la fonction.

On obtient :

x	$f(x)$	ou	x	$f(x)$
0	1		0	2
1	0		1	0
2	3		2	3
3	2		3	1

Ex. 10

Il faut vérifier que $\forall a, b \in A, f(a \star b) = f(a) \cdot f(b)$. Il y a 25 vérifications.

Dans (A, \star)	Dans (B, \cdot)
$f(0 \star 0) = f(0) = 1$	$f(0) \cdot f(0) = 1 \cdot 1 = 1$
$f(0 \star 1) = f(1) = 0$	$f(0) \cdot f(1) = 1 \cdot 0 = 0$
$f(0 \star 2) = f(0) = 1$	$f(0) \cdot f(2) = 1 \cdot 1 = 1$
$f(0 \star 3) = f(2) = 1$	$f(0) \cdot f(3) = 1 \cdot 2 = 1$
$f(0 \star 4) = f(2) = 1$	$f(0) \cdot f(4) = 1 \cdot 1 = 1$
$f(1 \star 0) = f(1) = 0$	$f(1) \cdot f(0) = 0 \cdot 1 = 0$
$f(1 \star 1) = f(2) = 1$	$f(1) \cdot f(1) = 0 \cdot 0 = 0$
$f(1 \star 2) = f(1) = 0$	$f(1) \cdot f(2) = 0 \cdot 1 = 0$
$f(1 \star 3) = f(3) = 2$	$f(1) \cdot f(3) = 0 \cdot 2 = 0$
$f(1 \star 4) = f(1) = 0$	$f(1) \cdot f(4) = 0 \cdot 1 = 0$
$f(2 \star 0) = f(0) = 1$	$f(2) \cdot f(0) = 1 \cdot 1 = 1$
$f(2 \star 1) = f(1) = 0$	$f(2) \cdot f(1) = 1 \cdot 0 = 0$
$f(2 \star 2) = f(2) = 1$	$f(2) \cdot f(2) = 1 \cdot 1 = 1$
$f(2 \star 3) = f(4) = 1$	$f(2) \cdot f(3) = 1 \cdot 2 = 1$
$f(2 \star 4) = f(4) = 1$	$f(2) \cdot f(4) = 1 \cdot 1 = 1$
$f(3 \star 0) = f(3) = 2$	$f(3) \cdot f(0) = 2 \cdot 1 = 2$
$f(3 \star 1) = f(4) = 1$	$f(3) \cdot f(1) = 2 \cdot 0 = 0$
$f(3 \star 2) = f(3) = 2$	$f(3) \cdot f(2) = 2 \cdot 1 = 2$
$f(3 \star 3) = f(0) = 1$	$f(3) \cdot f(3) = 2 \cdot 2 = 1$
$f(3 \star 4) = f(3) = 2$	$f(3) \cdot f(4) = 2 \cdot 1 = 2$
$f(4 \star 0) = f(4) = 1$	$f(4) \cdot f(0) = 1 \cdot 1 = 1$
$f(4 \star 1) = f(1) = 0$	$f(4) \cdot f(1) = 1 \cdot 0 = 0$
$f(4 \star 2) = f(4) = 1$	$f(4) \cdot f(2) = 1 \cdot 1 = 1$
$f(4 \star 3) = f(0) = 1$	$f(4) \cdot f(3) = 1 \cdot 2 = 1$
$f(4 \star 4) = f(2) = 1$	$f(4) \cdot f(4) = 1 \cdot 1 = 1$